---
title: Forelesning 26.08
id: 20250826123038
tags: []
---

# Forelesning 26.08
## Egenvektorer og egenverdier
Vi bruker Gauss-eliminasjon for å få matrisen A på trappeform:

$$
A=
\begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
-4 & 6 & 2 \\
16 & -15 & -5
\end{bmatrix} \\[3mm]

\begin{vmatrix}
3 - \lambda & 0 & 0 \\
-4 & 6 - \lambda & 2 \\
16 & -15 & -5 - \lambda
\end{vmatrix}
= 0 \\[3mm]

\begin{vmatrix}
3 - \lambda & 0 & 0 \\
0 & 6 - \lambda & 2 \\
0 & -15 & -5 - \lambda
\end{vmatrix}
= 0 \\[3mm]

\begin{vmatrix}
3 - \lambda & 0 & 0 \\
0 & 6 - \lambda & 2 \\
0 & 0 & (-5 - \lambda) + \frac{30}{6-\lambda}
\end{vmatrix}
= 0 \\[3mm]
$$
Determinanten får vi ved å multiplisere tallene på diagonalen:

$$

(3-\lambda)\cdot(6-\lambda)\cdot((-5-\lambda)+\frac{30}{6-\lambda})=0, \lambda\neq6 \\[3mm]

\lambda_1=3 \\[3mm]

(-5-\lambda)+\frac{30}{6-\lambda}=0 \\[3mm]

\frac{(-5-\lambda)(6-\lambda)}{6-\lambda}+\frac{30}{6-\lambda}=0 \\[3mm]

\frac{30 + (-5-\lambda)(6-\lambda)}{6-\lambda}=0 \\[3mm]

30 + (-5-\lambda)(6-\lambda)=0 \\[3mm]

\lambda^2-\lambda=0 \\[3mm]

\lambda(\lambda-1)=0 \\[3mm]

\lambda_1=3, \lambda_2=0, \lambda_3=1
$$
Vi setter egenverdiene inn i ligningen

$$
A\vec{x}=\lambda\vec{x} \\[3mm]

\begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
-4 & 6 & 2 \\
16 & -15 & -5
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=\lambda
\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix} \\[3mm]

(\begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
-4 & 6 & 2 \\
16 & -15 & -5
\end{bmatrix}
-\lambda I)
\cdot\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=0
$$
### For $\lambda_1$:

$$
\begin{bmatrix}
3-3 & 0 & 0 \\
-4 & 6-3 & 2 \\
16 & -15 & -5-3
\end{bmatrix}
\cdot\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=0
$$

Vi radreduserer:

$$
\left[
\begin{array}{ccc|c}
3-3 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 6-3 & 2 & 0 \\
16  & -15 & -5-3 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 3 & 2 & 0 \\
16  & -15 & -8 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 3 & 2 & 0 \\
0  & -3 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 3 & 2 & 0 \\
0  & -3 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 3 & 2 & 0 \\
0  & 1 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 \\
-4  & 0 & 2 & 0 \\
0  & 1 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

\left[
\begin{array}{ccc|c}
1  & 0 & -\frac{1}{2} & 0 \\
0  & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]

z = t, y = 0, x = \frac{1}{2}t
$$

Vi velger $t=2$ og får:

$$
\vec{x}=
\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{bmatrix}
$$

### For λ₂ = 0:

$$
\begin{bmatrix}
3-0 & 0 & 0 \\
-4 & 6-0 & 2 \\
16 & -15 & -5-0
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
x \\ y \\ z
\end{bmatrix}
= 0
$$

Vi radreduserer:  

$$
\left[
\begin{array}{ccc|c}
3 & 0 & 0 & 0 \\
-4 & 6 & 2 & 0 \\
16 & -15 & -5 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]
\to
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 6 & 2 & 0 \\
0 & -15 & -5 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]
\to
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 6 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
$$

Ut av systemet får vi:

$$
x=0,\quad 6y+2z=0 \implies z=-3y
$$

Vi velger $y=1$:  

$$
\vec{x}=
\begin{bmatrix}
0 \\ 1 \\ -3
\end{bmatrix}
$$

---

### For λ₃ = 1:

$$
\begin{bmatrix}
3-1 & 0 & 0 \\
-4 & 6-1 & 2 \\
16 & -15 & -5-1
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
x \\ y \\ z
\end{bmatrix}
= 0
$$

Vi radreduserer:  

$$
\left[
\begin{array}{ccc|c}
2 & 0 & 0 & 0 \\
-4 & 5 & 2 & 0 \\
16 & -15 & -6 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]
\to
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 5 & 2 & 0 \\
0 & -15 & -6 & 0
\end{array}
\right] \\[3mm]
\to
\left[
\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 5 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
$$

Ut av systemet får vi:

$$
x=0,\quad 5y+2z=0 \implies z=-\tfrac{5}{2}y
$$

Vi velger $y=2$:  

$$
\vec{x}=
\begin{bmatrix}
0 \\ 2 \\ -5
\end{bmatrix}
$$

### Resultat

$$
A = \begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
-4 & 6 & 2 \\
16 & -15 & -5
\end{bmatrix} \\[3mm]

\lambda_1=3, \lambda_2=0, \lambda_3=1 \\[3mm]

\vec{v_1}=
\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{bmatrix},
\vec{v_2}=
\begin{bmatrix}
0 \\ 1 \\ -3
\end{bmatrix},
\vec{v_3}=
\begin{bmatrix}
0 \\ 2 \\ -5
\end{bmatrix}
$$

Siden $A$ er en 3-dimensjonal matrise med 3 distinke egenverdier, er $A$ diagonaliserbar.

Vi vet at

$$
A\vec{v}=\lambda\vec{v}
$$
Hvor $\lambda$ er en egenverdi og $\vec{v}$ er den tilhørende egenvektoren.
Dette er sant for alle egenverdiene. Over hadde vi en 3-dimensjonal matrise med 3 egenverdier.

$$
A\vec{v_1}=\lambda_1\vec{v_1} \\[3mm]
A\vec{v_2}=\lambda_2\vec{v_2} \\[3mm]
A\vec{v_3}=\lambda_3\vec{v_3} \\[3mm]
$$
Hvis vi setter diagonalen i en matrise $D$ lik egenverdiene og kolonnene i en matrise P lik egenvektorene som hører til, får vi:

$$
AP=PD \\[3mm]
A=PDP^{-1}
$$
I vårt tilfelle:

$$
P=
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 \\
2 & -3 & -5
\end{bmatrix}, \quad
D=
\begin{bmatrix}
3 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix} \quad



$$

Dermed får vi diagonaliseringsformelen:

$$
A = P D P^{-1}
$$

---

### Oppsummering
- Vi fant egenverdiene til $A$: $\lambda_1=3,\ \lambda_2=0,\ \lambda_3=1$  
- Vi fant tilhørende egenvektorer:  
  $\vec{v_1}=(1,0,2)^T,\ \vec{v_2}=(0,1,-3)^T,\ \vec{v_3}=(0,2,-5)^T$  
- Matrisen $A$ er diagonaliserbar siden vi har tre lineært uavhengige egenvektorer.  
- Diagonaliseringen er gitt ved $A = P D P^{-1}$, hvor $P$ er matrisen med egenvektorene som kolonner og $D$ er diagonalmatisen med egenverdiene.  