---
title: Forelesning 19.08
id: 20250819142744
tags: []
---

# [Forelesning]([[20250818100422]]) 19.08
## Praktisk info
Matematikk og statistikk holdes 100% separat. Det er matteforelesninger på tirsdager og statistikk på torsdager.
Det ligger ute eksamensoppgaver til hver uke. Disse er det lurt å løse underveis i faget.

## Repitisjon
### Lineær Algebra
#### Matriser og matrise/vektor-multiplikasjon
$$
A =
\begin{bmatrix}
2 & -3 \\
1 & -1
\end{bmatrix},

\vec{v} =
\begin{bmatrix}
3 \\ 2
\end{bmatrix} \\[3mm]

A \cdot \vec{v} =
\begin{bmatrix}
2 & -3 \\
1 & -1
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
3 \\ 2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
2 \cdot 3 - 3 \cdot 2 \\
1 \cdot 3 - 1 \cdot 2
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix}
$$
## Egenverdier og egenvektorer
Vi undersøker ligningen:

$$
A\vec{x} = \lambda \vec{x}
$$
For noen matriser, $A$, finnes det kombinasjoner av $\lambda$ og $\vec{x}$ som løser ligningen over.
Vi kan si at $\vec{x}$ er egenvektoren til matrisen $A$, og $\lambda$ er egenverdien til matrisen $A$, så lenge $\vec{x}\neq\vec{0}$. Dvs. vi ønsker å finne ikke-trivielle løsninger på ligningen over.
Vi kaller $\vec{x}$ for en egenvektor fordi vi får den samme vektoren skalert(med $\lambda$) hvis vi multipliserer $\vec{x}$ med $A$.

Ved å omrokkere litt på ligningen får vi

$$
A\vec{x} - \lambda \vec{x} = 0 \\
A\vec{x} - \lambda \cdot I \cdot \vec{x} = 0 \\
(A - \lambda I)\vec{x} = 0 \\
$$
hvor $I$ er identitetsmatrisen.

Produktregelen sier at enten må $\vec{x}$ være lik $\vec{0}$, eller så må determinanten av $(A-\lambda\vec{I})$ være 0.
Dette kan forklares ved å se på invermatrisen $(A-\lambda I)^{-1}$. Dersom vi multipliserer begge sider av ligningen over med inversmatrisen får vi:

$$
(A-\lambda I)\cdot(A-\lambda I)^{-1}\cdot\vec{x}=0\cdot(A-\lambda I)^{-1} \\[3mm]
(A-\lambda I)\cdot(A-\lambda I)^{-1}\cdot\vec{x}=0 \\[3mm]
I\cdot\vec{x}=0 \\[3mm]
\vec{x}=0
$$
Vi får altså kun trivielle løsninger. Den eneste måten vi kan få ikke trivielle-løsninger blir altså hvis invermatrisen $(A-\lambda)^{-1}$ ikke eksisterer, altså må 

$$
\det(A-\lambda)=0 \\[3mm]
\begin{vmatrix}A-\lambda I\end{vmatrix}=0
$$

For å finne egenverdiene til en matrise kan vi derfør løse ligningen

$$
\begin{vmatrix}A - \lambda \vec{I}\end{vmatrix} = 0
$$
Dette er et lineært ligningssystem som vi sier noe om forholdet mellom komponentene av egenvektoren som tilhører egenverdien.

## Lineærkombinasjoner av egenvektorer og uavhengighet
### Lineærkombinasjoner av egenvektorer med samme egenverdi
La oss anta at $\vec{v}_1$ og $\vec{v}_2$ begge er egenvektorer til matrisen $A$ som hører til samme egenverdi $\lambda$. Da har vi:

$$
A\vec{v}_1 = \lambda \vec{v}_1 \quad \text{og} \quad A\vec{v}_2 = \lambda \vec{v}_2
$$

La oss nå se på en lineærkombinasjon av disse:

$$
\vec{u} = c_1\vec{v}_1 + c_2\vec{v}_2
$$

for noen skalarer $c_1, c_2 \in \mathbb{R}$. Dersom vi lar $A$ virke på $\vec{u}$ får vi:

$$
A\vec{u} = A(c_1\vec{v}_1 + c_2\vec{v}_2) \\
= c_1 A\vec{v}_1 + c_2 A\vec{v}_2 \\
= c_1 (\lambda \vec{v}_1) + c_2 (\lambda \vec{v}_2) \\
= \lambda (c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2) \\
= \lambda \vec{u}
$$

Altså er $\vec{u}$ også en egenvektor som hører til egenverdien $\lambda$ (så lenge $\vec{u} \neq \vec{0}$).
Dette viser at mengden av alle egenvektorer som hører til en gitt egenverdi (pluss nullvektoren) danner et **underrum** kalt _egenrommet_ til $\lambda$.

---

### Egenvektorer til ulike egenverdier er lineært uavhengige
En viktig egenskap er at egenvektorer som hører til forskjellige egenverdier alltid er lineært uavhengige.  
Vi viser dette for to forskjellige egenverdier $\lambda_1 \neq \lambda_2$ med tilhørende egenvektorer $\vec{v}_1, \vec{v}_2$.

Anta at de er lineært avhengige. Da finnes det skalarer $c_1, c_2$, ikke begge null, slik at

$$
c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2 = \vec{0}
$$

Hvis vi lar $A$ virke på denne kombinasjonen får vi:

$$
A(c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2) = A\vec{0} = \vec{0}
$$

Samtidig vet vi at

$$
A(c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2) = c_1 A\vec{v}_1 + c_2 A\vec{v}_2 \\
= c_1 \lambda_1 \vec{v}_1 + c_2 \lambda_2 \vec{v}_2
$$

Så vi har både

$$
c_1 \lambda_1 \vec{v}_1 + c_2 \lambda_2 \vec{v}_2 = \vec{0}
$$

og

$$
c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2 = \vec{0}
$$

Trekk det siste uttrykket fra det første (multiplisert med $\lambda_2$):

$$
c_1 \lambda_1 \vec{v}_1 + c_2 \lambda_2 \vec{v}_2 - \lambda_2(c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2) = \vec{0}
$$

$$
c_1(\lambda_1 - \lambda_2)\vec{v}_1 = \vec{0}
$$

Siden $\lambda_1 \neq \lambda_2$ og $\vec{v}_1 \neq \vec{0}$, må vi ha $c_1 = 0$. Setter vi dette inn i likningen $c_1 \vec{v}_1 + c_2 \vec{v}_2 = \vec{0}$, får vi også $c_2 = 0$.  
Dermed er $\vec{v}_1$ og $\vec{v}_2$ lineært uavhengige.  

Denne argumentasjonen kan utvides til flere enn to egenverdier: egenvektorer som tilhører forskjellige egenverdier er alltid lineært uavhengige.
På samme måte er egenvektorer som tilhører samme egenverdi alltid lineært avhengige.

### Eksempel: Finne egenverdier og egenvektorer

Vi ser på matrisen

$$
A =
\begin{bmatrix}
2 & -3 \\
1 & -1
\end{bmatrix}
$$

---

#### 1. Finn egenverdiene

Vi løser determinanten

$$
\det(A - \lambda I) = 0
$$

Det betyr:

$$
\det
\begin{bmatrix}
2-\lambda & -3 \\
1 & -1-\lambda
\end{bmatrix}
= 0
$$

Utregning:

$$
(2-\lambda)(-1-\lambda) - (1)(-3) = 0
$$

$$
= -(2-\lambda)(1+\lambda) + 3 = 0
$$

$$
= -(2 + 2\lambda - \lambda - \lambda^2) + 3 = 0
$$

$$
= - (2 + \lambda - \lambda^2) + 3 = 0
$$

$$
= -2 - \lambda + \lambda^2 + 3 = 0
$$

$$
= \lambda^2 - \lambda + 1 = 0
$$

---

#### 2. Løs andragradslikningen

$$
\lambda^2 - \lambda + 1 = 0
$$

Diskriminant:

$$
D = (-1)^2 - 4 \cdot 1 \cdot 1 = 1 - 4 = -3
$$

Siden diskriminanten er negativ får vi **komplekse egenverdier**:

$$
\lambda = \frac{1 \pm \sqrt{-3}}{2} = \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3}}{2}i
$$

---

#### 3. Finn egenvektorene

La oss ta $\lambda = \frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}i$ først.  
Vi løser

$$
(A - \lambda I)\vec{x} = 0
$$

Altså

$$
\begin{bmatrix}
2-\lambda & -3 \\
1 & -1-\lambda
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
x_1 \\ x_2
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
0 \\ 0
\end{bmatrix}
$$

Sett inn $\lambda = \tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{2}i$:

$$
\begin{bmatrix}
2 - (\tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{2}i) & -3 \\
1 & -1 - (\tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{2}i)
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\ x_2
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
0 \\ 0
\end{bmatrix}
$$

Forenkling:

$$
\begin{bmatrix}
\tfrac{3}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i & -3 \\
1 & -\tfrac{3}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\ x_2
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
0 \\ 0
\end{bmatrix}
$$

Første ligning:

$$
(\tfrac{3}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i)x_1 - 3x_2 = 0
$$

Så vi kan skrive:

$$
x_2 = \frac{1}{3}(\tfrac{3}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i)x_1
= \big(\tfrac{1}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{6}i\big)x_1
$$

En egenvektor blir dermed:

$$
\vec{v}_1 =
\begin{bmatrix}
1 \\ \tfrac{1}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{6}i
\end{bmatrix}
$$

---

#### 4. Andre egenverdi og egenvektor

For $\lambda = \tfrac{1}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i$ gjør vi samme utregning.  
Da får vi:

$$
\vec{v}_2 =
\begin{bmatrix}
1 \\ \tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{6}i
\end{bmatrix}
$$

---

### Oppsummering

- **Egenverdier**:

$$
\lambda_1 = \tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{2}i, \quad
\lambda_2 = \tfrac{1}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{2}i
  $$

- **Egenvektorer**:

$$
  \vec{v}_1 =
  \begin{bmatrix}
  1 \\ \tfrac{1}{2} - \tfrac{\sqrt{3}}{6}i
  \end{bmatrix},
  \quad
  \vec{v}_2 =
  \begin{bmatrix}
  1 \\ \tfrac{1}{2} + \tfrac{\sqrt{3}}{6}i
  \end{bmatrix}
  $$
